<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="49"><page Index="1"><![CDATA[UNIVERSITAS MULAWARMAN
             Pascasarjana Pendidikan Kimia








          STRUKTUR ATOM &



          KEUNGGULAN NANOMATERIAL




          Edisi Melatih Keterampilan Berpikir Kritis





                     Pembimbing I                                               Pembimbing II
                Dr. Farah Erika, M.Si                                   Dr. H. Riskan Qadar, M.Si


















































                            SMA
                           Fase E
                          X









                    Dwi Agusningtyas, S.Pd]]></page><page Index="2"><![CDATA[Kata Pengantar                                                                                 ii





             Assalamu'alaikum Warrahmatullahi Wabarakatuh.


             Puji  syukur  kami  panjatkan  kehadirat  Allah  SWT,  yang  telah  melimpahkan  rahmat  dan

             karunia-Nya  sehingga  e-modul  interaktif  ini  dapat  terselesaikan  sebagai  bagian  dari  Tugas
             Akhir Tesis di Program Studi Magister Pendidikan Kimia Universitas Mulawarman. Dalam
             kesempatan yang berbahagia ini, kami ingin menyampaikan ucapan terima kasih yang sebesar-
             besarnya  kepada  semua  pihak  yang  telah  membantu  dan  mendukung  kami  dalam  proses

             penelitian  ini.  Terkhusus  kepada  Dosen  Pembimbing,  terima  kasih  atas  bimbingan,  arahan,
             dan  dukungan  yang  luar  biasa  selama  pelaksanaan  penelitian  ini.  Terima  kasih  juga  kepada
             seluruh Validator, Guru, dan Siswa/i yang telah berpartisipasi dalam uji coba e-modul ini serta
             memberikan masukan yang berharga bagi penyempurnaan konten dan fitur e-modul.



             Perlu  diketahui  bahwa  penyusunan  E-modul  ini  merupakan  hasil  tindak  lanjut  dari  analisis
             kebutuhan  terhadap  pembelajaran  di  era  digital,  yang  menunjukkan  bahwa  siswa  dan  guru
             membutuhkan  media  interaktif  dalam  mengatasi  kesulitan  belajar,  terutama  pada  materi

             Struktur Atom dan Keunggulan Nanomaterial. Semoga e-modul ini dapat menjadi salah satu
             alternatif  yang  efektif  dalam  meningkatkan  pemahaman  dan  melatih  keterampilan  berpikir
             kritis siswa dalam materi tersebut.



             Kami  sadar  bahwa  penyusunan  e-modul  ini  belum  sempurna,  sehingga,  kami  sangat
             mengharapkan masukan dan saran yang membangun dari semua pihak demi perbaikan dan
             pengembangan e-modul ini ke depannya. Semoga e-modul interaktif ini dapat memberikan
             manfaat yang besar bagi para pembelajar di berbagai sekolah dan menjadi langkah awal dalam

             pengembangan  lebih  lanjut  di  masa  mendatang.  Akhir  kata,  kami  mohon  maaf  atas  segala
             keterbatasan  dan  kekurangan  yang  ada  dalam  e-modul  ini.  Semoga  Allah  SWT  senantiasa
             memberkahi langkah-langkah kita dalam mencerdaskan anak bangsa. Amiin.



             Wassalamu’alaikum Warrahmatullahi Wabarakatuh.
                                                                              Balikpapan,    Maret 2024





                                                                              Penulis]]></page><page Index="3"><![CDATA[Karakteristik E-Modul                                                                        iii





                                                         Perangkat & Koneksi

                                            E-modul  ini  dirancang  untuk  digunakan  dengan  berbagai  perangkat,
                                            seperti  PC,  tablet,  atau  smartphone,  yang  dapat  diakses  baik  secara
                                            online  maupun   offline.  Jika  mengakses  melalui  browser,  pengguna
                                            dapat langsung menuju alamat
                                            https://itch.io/profile/dwiagusningtyas95, sedangkan untuk
                                            penggunaan  offline,  aplikasi  sudah  tersedia  dan  dapat  diinstal  melalui
                                            drive yang disediakan.


                                                                Keterampilan

                                            E-modul dirancang untuk pembelajaran mandiri. Materi dan kegiatan yang
                                            disajikan  telah  disesuaikan  dengan  indikator  keterampilan  berpikir  kritis
                                            menurut  Facione. Dengan demikian, belajar melalui modul ini tidak hanya
                                            akan  meningkatkan  pemahaman  materi,  tetapi  juga  dapat  mengasah
                                            keterampilan berpikir kritis siswa. Hal ini sejalan dengan karakter pelajar
                                            Mandiri  yang  merupakan  salah  satu  profil  pelajar  pancasila,  yang
                                            diharapkan dapat ditanamkan melalui pembelajaran ini.


                                                               Interaktivitas


                                            Tidak hanya mengandalkan aplikasi   Flip   PDF   Corporate  Edition, namun
                                            telah terintegrasi dengan berbagai platform pembelajaran, seperti  Wordwall,
                                                                Form, dan  YouTube. Keterlibatan ini diharapkan
                                            Liveworksheets,  Google
                                            dapat  meningkatkan  interaktivitas pembelajaran,  memperkaya  pengalaman
                                            belajar siswa, dan memfasilitasi berbagai jenis aktivitas pembelajaran. Guru
                                            juga  dapat  memantau  perkembangan  serta  hasil  belajar  siswa  selama
                                            penggunaan e-modul ini.


                                                                 Fleksibilitas


                                            E-modul ini memungkinkan akses kapan saja dan di mana saja sesuai
                                            dengan kebutuhan pembelajaran. Dirancang dengan periode yang tepat
                                            dan sistematis, siswa dapat mengatur waktu belajar mereka sendiri tanpa
                                            terbatas  oleh  keterbatasan  waktu  dan  lokasi.  Fleksibilitas  ini
                                            memungkinkan  siswa  untuk  belajar  dengan  cara  yang  paling  nyaman
                                            bagi mereka, sehingga mendukung proses pembelajaran yang efektif dan
                                            efisien.


                                                                   Penilaian

                                            Tersedia beragam fitur penilaian yang membantu siswa dalam memantau
                                            kemajuan belajar mereka. E-modul juga dilengkapi dengan refleksi diri,
                                            latihan  soal  dan  pembahasan,  serta  tes  formatif,  sehingga
                                            memberikan  kesempatan  bagi  siswa  untuk  mengevaluasi  pemahaman
                                            mereka secara mandiri. Selain itu, tersedia Kriteria Ketercapaian Tujuan
                                            Pembelajaran  (KKTP),  sehingga  siswa  dapat  mengetahui  dengan  jelas
                                            tingkat pemahaman mereka.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Petunjuk Penggunaan                                                                           iv




                                                        Guru



                    Memilih Akses                  Memilih Perangkat                      Membaca
                                                                                    Petunjuk Penggunaan









                  Membimbing siswa                                                      Menentukan
                 mengerjakan aktivitas            Melakukan Apersepsi              Aktivitas Pembelajaran








                  Memantau latihan                   Memandu siswa                      Menganalisis
                 yang dikerjakan siswa           melakukan Refleksi Diri             Hasil Belajar Siswa
                                                 & mengerjakan Evaluasi









                                                           Siswa



                    Memilih Akses                  Memilih Perangkat                     Membaca
                                                                                   Petunjuk Penggunaan










                Mengerjakan Aktivitas                Literasi Materi                   Menentukan
                                                                                  Aktivitas Pembelajaran








                     Mengerjakan                  Melakukan Refleksi /                Review Materi /
                     Latihan Soal                     Evaluasi Diri               melanjutkan ke Aktivitas
                                                                                         berikutnya]]></page><page Index="5"><![CDATA[Daftar Isi                                                                                    v






             COVER ...................................................................................................................................................  i
             KATA PENGANTAR ........................................................................................................................  ii

             KARAKTERISTIK E-MODUL ....................................................................................................... iii
             PETUNJUK PENGGUNAAN ........................................................................................................ iv
             DAFTAR ISI .......................................................................................................................................... v

             CAPAIAN PEMBELAJARAN & PETA KONSEP ..................................................................... vi
             ASESMEN DIAGNOSTIK KOGNITIF ...................................................................................... vii
             UNIT 1 : Perkembangan Teori Atom ............................................................................. 1
             A. Tujuan Pembelajaran ........................................................................................................................ 1
             B. Pendahuluan ....................................................................................................................................... 1
             C. Lembar Aktivitas ............................................................................................................................... 2
             D. Rangkuman ...................................................................................................................................... 15
             E. Latihan Soal ..................................................................................................................................... 16
             F. Tes Formatif ..................................................................................................................................... 17
             G. Kunci dan Pembahasan ................................................................................................................. 18
             H. Refleksi Diri ..................................................................................................................................... 19
             UNIT 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom ................................................................ 20
             A. Tujuan Pembelajaran ...................................................................................................................... 20
             B. Pendahuluan ..................................................................................................................................... 20
             C. Lembar Aktivitas ............................................................................................................................. 21
             D. Rangkuman ...................................................................................................................................... 24
             E. Latihan Soal ..................................................................................................................................... 24
             F. Tes Formatif ..................................................................................................................................... 25
             G. Kunci dan Pembahasan ................................................................................................................. 26
             H. Refleksi Diri ..................................................................................................................................... 27
             UNIT 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya ..................................................................... 28
             A. Tujuan Pembelajaran ...................................................................................................................... 28
             B. Pendahuluan ..................................................................................................................................... 28
             C. Lembar Aktivitas ............................................................................................................................. 29
             D. Rangkuman ...................................................................................................................................... 31
             E. Latihan Soal ..................................................................................................................................... 32
             F. Tes Formatif ..................................................................................................................................... 33
             G. Kunci dan Pembahasan ................................................................................................................. 34
             H. Refleksi Diri ..................................................................................................................................... 35
             KRITERIA KETERCAPAIAN TUJUAN PEMBELAJARAN (KKTP) ................................ 36
             GLOSARIUM ...................................................................................................................................... 37
             BIOGRAFI PENULIS ....................................................................................................................... 41

             DAFTAR PUSTAKA ......................................................................................................................... 42]]></page><page Index="6"><![CDATA[Capaian Pembelajaran & Peta Konsep                                                           vi






              Capaian Umum


             Pada  akhir fase E, peserta didik memliki kemampuan untuk merespon isu-isu global  dan  berperan
             aktif  dalam  memberikan  penyelesaian  masalah.  Kemampuan  tersebut  antara  lain  mengidentifikasi,
             mengajukan gagasan, merancang solusi, mengambil keputusan, dan mengkomunikasikan dalam bentuk
             projek  sederhana  atau  simulasi  visual  menggunakan  aplikasi  teknologi  yang  tersedia  terkait  dengan
             nanoteknologi  dan  kimia  dalam  kehidupan  sehari-hari.  Semua  upaya  tersebut  diarahkan  pada
             pencapaian tujuan pembangunan yang berkelanjutan (Sustainable Development Goals/SDGs). Melalui
             pengembangan sejumlah pengetahuan tersebut dibangun pula akhlak mulia dan sikap ilmiah seperti
             jujur, objektif, bernalar kritis, kreatif, mandiri, inovatif, bergotong royong, dan berkebhinekaan global.


              Capaian Per Elemen


             Peserta didik mampu mengamati, menyelidiki dan menjelaskan fenomena sesuai kaidah kerja ilmiah
             dalam  menjelaskan  konsep  kimia  dalam  kehidupan  sehari  hari;  menerapkan  konsep  kimia  dalam
             pengelolaan lingkungan termasuk menjelaskan fenomena pemanasan global; menuliskan reaksi kimia
             dan  menerapkan  hukum-hukum  dasar  kimia;  memahami  struktur  atom  dan  aplikasinya  dalam
             nanoteknologi.


              Peta Konsep]]></page><page Index="7"><![CDATA[Asesmen Diagnostik Kognitif                                                                  vii



























































                                           PEDOMAN PENILAIAN=

                                          Nilai = Jumlah jawaban benar  x 100%
                                                           10



                             KRITERIA PEMAHAMAN (PENGELOMPOKAN SISWA)]]></page><page Index="8"><![CDATA[UNIT



                                                                                            1
                          Perkembangan Teori Atom

                                                                             A.  Tujuan Pembelajaran

                                                                             1.  Menganalisis kontribusi

                                                                                tokoh-tokoh dalam
                                                                                perkembangan teori atom
                                                                                untuk memahami konsep

                                                                                dasar struktur atom.
                                                                             2.  Merumuskan struktur

                                                                                atom berdasarkan partikel
                                                                                penyusun atom.














               B.    Pendahuluan














                                                    VIDEO YOUTUBE



















                                                            1]]></page><page Index="9"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   2



               C.    Lembar Aktivitas

                     Perjalanan teori atom dari zaman kuno hingga era modern telah melalui transformasi yang
               signifikan. Mulai dari konsep atom pertama kali diajukan oleh filsuf Yunani kuno Demokritus, yang

               memandang atom sebagai partikel tak terbagi yang merupakan dasar dari semua materi, hingga
               perkembangan teori mekanika kuantum yang lebih kompleks pada abad ke-20, yang menunjukkan

               bahwa  atom  terdiri  dari  partikel  subatomik  yang  memiliki  sifat  dualitas  gelombang-partikel.
               Perjalanan ini juga melibatkan kontribusi penting dari ilmuwan seperti Dalton, Thomson, Rutherford,

               Bohr, dan Schrödinger, yang masing-masing menyumbangkan pemahaman baru tentang struktur dan
               perilaku atom. Berdasarkan video pendahuluan sebelumnya, kerjakan aktivitas berikut untuk lebih

               memahami tentang Sejarah Perkembangan Atom !

                                                  LIVEWORKSHEET 1

                                                   (Aktivitas 1.1 dan 1.2)]]></page><page Index="10"><![CDATA[3    Unit 1 : Perkembangan Teori Atom



                     Agar  lebih  meyakinkan  dalam  menjawab  Aktivitas  1.2  ,  cermati  kembali  materi

               perkembangan atom berikut ini dan kerjakan kembali aktivitas-aktivitas berikutnya!

               Teori Atom Dalton


                                             Pada  tahun  1807  banyak  dari  hipotesis  Dalton  (Gambar  1.1)
                                             tentang  fitur  mikroskopis  materi.  Berikut  adalah  postulat  teori

                                             atom Dalton.

                                             1.  Atom adalah unit terkecil yang tidak dapat dibagi lagi.
                                             2.  Atom  dari  satu  unsur  memiliki  sifat  yang  identik,  tetapi
                          Gambar 1.1
                   John Dalton FRS, Penemu Teori   berbeda sifatnya dari atom pada unsur lainnya, seperti yang
                    Atom dengan Model Bola Pejal
                          (Sumber :
                   https://fatek.umsu.ac.id/apa-itu-  diberikan pada Gambar 1.2.
                       teori-atom-dalton/)












                    Gambar 1.2 Sebuah koin tembaga mengandung sekitar 3 × 10  atom tembaga, yang masing-masing memiliki
                                                                     22
                                                    sifat kimia yang sama
                                              (Sumber : https://courses.lumenlearning.com/)
               3.    Sebuah senyawa terdiri dari atom (dua atau lebih unsur) yang dikombinasikan dalam rasio

                     bilangan bulat sederhana. Dalam suatu senyawa tertentu, jumlah atom dari masing-masing
                     unsurnya selalu hadir dalam rasio yang sama, seperti yang diberikan pada Gambar 1.3.













                                                                               Tembaga(II) oksida , CuO



                      Gambar 1.3 Padatan Tembaga(II) oksida dihasilkan dari kombinasi dua jenis atom—Tembaga (bola coklat)
                                              dan oksigen (bola merah) — dalam rasio 1:1.
                                                   (Sumber : https://en.m.wikipedia.org/ )
               4.    Atom tidak diciptakan atau dihancurkan, sehingga sebuah reaksi kimia hanya merupakan

                     penataan ulang atom-atom yang memberikan kombinasi baru untuk menghasilkan zat yang

                     berbeda dari sebelumnya. Hal ini memberikan asumsi bahwa jika atom tidak diciptakan atau]]></page><page Index="11"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   4



                     dihancurkan selama  perubahan kimia, maka massa total  materi yang  hadir ketika materi

                     berubah dari satu jenis ke jenis lain akan tetap konstan (Hukum Kekekalan Massa) (Gambar
                     1.4).


















                                          Partikel                    Senyawa
                                     Tembaga dan Oksigen          Tembaga(II) oksida
                      Gambar 1.4 Ketika unsur-unsur besi (padatan cokelat, bola cokelat) dan oksigen (gas yang jernih dan tidak
                         berwarna, bola merah) bereaksi, atom-atom mereka diatur kembali untuk membentuk senyawa yang
                                                    mengandung besi dan oksigen.
                                             (Sumber : https://openintrochemistry.pressbooks.tru.ca/ )

                     Namun, teori Dalton tidak dapat menjelaskan bagaimana atom yang diumpamakan sebagai

               bola pejal dapat menghantarkan arus listrik. Padahal, listrik adalah elektron yang bergerak.

                                                   GOOGLE FORM 2
                                                      (Aktivitas 1.3)]]></page><page Index="12"><![CDATA[5    Unit 1 : Perkembangan Teori Atom



               Teori Atom Thomson

                                       Jika materi terdiri dari atom, apa penyusun dari atom itu sendiri? Apakah

                                 mereka partikel terkecil, atau ada sesuatu yang lebih kecil? Pada akhir abad ke-

                                 19,  sejumlah  ilmuwan  yang  tertarik  pada  pertanyaan  seperti  ini  menyelidiki
                                 pelepasan listrik yang dapat dihasilkan dalam gas bertekanan rendah, dengan
                                 penemuan  paling  signifikan  dibuat  oleh  fisikawan  Inggris,  J.  J.  Thomson

                                 menggunakan tabung sinar katoda. Hasil pengukuran ini menunjukkan bahwa

                   Gambar 1.5     partikel-partikel tersebut jauh lebih ringan daripada atom (Gambar 1.6).
                Joseph John Thomson,
                  Penemu Elektron
                     (Sumber :
                https://en.wikipedia.org/wiki/
                   J._J._Thomson )






























                     Gambar 1.6 J. J. Thomson menghasilkan sinar yang terlihat dalam tabung sinar katoda (warna kuning).
                                                (Sumber : https://www.epanrita.com/)

               Sinar katode (+) meninggalkan katode, atau elektroda negatif, dan dipercepat menuju anoda, atau
               elektroda positif. Beberapa sinar melewati lubang di anoda untuk membentuk suatu sinar, yang

               kemudian dibelokkan oleh pelat-pelat listrik di dalam tabung. Pekerjaan ini mencapai puncaknya
               pada tahun 1897 dengan penemuan elektron. Thomson dianugerahi Hadiah Nobel dalam fisika

               pada tahun 1906.
                     Berdasarkan pengamatannya, inilah yang Thomson usulkan dan alasannya:

                 “Partikel-partikel ditarik oleh muatan positif (+) dan ditolak oleh muatan negatif (−), sehingga mereka harus bermuatan negatif
                (muatan sejenis menolak dan muatan tak sejenis tertarik); mereka kurang massif daripada atom dan tidak dapat dibedakan, terlepas
                 dari bahan sumbernya, sehingga mereka harus menjadi konstituen subatomik mendasar dari semua atom. Meskipun kontroversial
                 pada saat itu, gagasan Thomson secara bertahap diterima, dan partikel sinar katoda-nya kini kita sebut sebagai elektron, partikel
                               subatomik bermuatan negatif dengan massa lebih dari seribu kali lebih kecil dari atom”.]]></page><page Index="13"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   6



                     Pada tahun 1909, informasi lebih lanjut tentang elektron ditemukan oleh fisikawan Amerika,

               Robert A. Millikan, melalui eksperimen "tetesan minyak". Millikan menciptakan tetesan minyak
               mikroskopis, yang dapat diisi muatan listrik oleh gesekan saat terbentuk atau dengan menggunakan

               sinar-X. Tetesan-tetesan ini awalnya jatuh karena gravitasi, tetapi kemajuannya ke bawah dapat
               diperlambat atau bahkan dibalik oleh medan listrik di bagian bawah alat. Dengan menyesuaikan

               kekuatan medan listrik dan melakukan pengukuran dan perhitungan yang tepat, Millikan dapat
               menentukan muatan pada tetesan-tetesan individual (Gambar 1.7).




                                                                                 Pengatomisasi
                                                                                 (Atomizer)

                                Partikel Minyak

                                   Sinar X                                      Plat logam
                               (Radiasi Ionisasi)                             bermuatan (+)

                                                                              Mikroskop
                                                                               Plat logam
                                                                              bermuatan (-)
                                 Partikel Minyak
                                     Bermuatan


                                           Gambar 1.7 Percobaan Tetes Minyak Milikan
                                                  Sumber : https://www.dictio.id/

               Dari  eksperimennya,  Thomson  juga  dapat  menghitung  rasio  massa  elektron  terhadap  muatan
               listriknya.  Namun,  dia  tidak  bisa  mendapatkan  massa  atau  muatan  secara  terpisah.  Dari  jenis

                                                                                    -19
               eksperimen  ini,  muatan  pada  elektron  ditemukan  sebesar  1,602  x  10   koulomb  (koulomb,
               disingkat C, adalah satuan muatan listrik), dengan massa elektron sebesar 9,109 x 10  kg, yang
                                                                                               -31
               lebih dari 1800 kali lebih kecil dari massa atom teringan (hidrogen). Hal ini menunjukkan dengan

               jelas bahwa elektron memang merupakan partikel subatom.

                                                                                      -31
                                                         -19
                              Massa elektron = 1,602 x 10  C x     1        = 9,109 x 10  kg
                                                               1,759    10 11   

               Para ilmuwan sekarang telah menetapkan bahwa berkat karya Thomson, Millikan, dan ilmuwan
               lain, muatan dan massa dari partikel subatomik negatif—elektron—telah diketahui. Namun, bagian

               bermuatan positif dari atom belum dipahami dengan baik.
                     Pada tahun 1904, Thomson mengusulkan model atom seperti "plum pudding" atau roti kismis

               (Gambar 1.8), yang menggambarkan massa bermuatan positif dengan jumlah muatan negatif yang
               sama dalam bentuk elektron tertanam di dalamnya, karena semua atom bersifat netral.]]></page><page Index="14"><![CDATA[7    Unit 1 : Perkembangan Teori Atom


                                                                Partikel positif















                                                                                Elektron

                        Gambar 1.8 Model Atom J.J. Thomson seperti Plum Pudding atau Dikenal dengan Roti Kismis
                                               Sumber : https://www.khanacademy.org/



               Teori Atom Rutherford

                                        Ernest  Rutherford,  seorang  fisikawan  dari  Selandia  Baru  melakukan

                                  serangkaian percobaan menggunakan suatu aliran partikel alfa (α) bermuatan
                                  positif  yang  berkecepatan  tinggi  yang  dihasilkan  oleh  peluruhan  radioaktif

                                  Radium; partikel α terdiri dari dua proton dan dua neutron. Rutherford dan
                                  rekan-rekannya  Hans  Geiger,  serta  Ernest  Marsden  mengarahkan  aliran

                                   partikel α, sumbernya tertanam dalam blok timah untuk menyerap sebagian
                   Gambar 1.9
                 Ernest Rutherford,   besar radiasi, pada selembar foil emas yang sangat tipis dan memeriksa hasil
                 Penemu konsep inti
                      atom         hamburan  partikel  α  menggunakan  layar  yang  berpendar  sejenak  ketika
                     (Sumber :
                 https://en.wikipedia.org/)
                                   terkena  partikel  α.  Apa  yang  mereka  temukan?  Sebagian  besar  partikel
                                   melewati  foil  tanpa  sedikitpun  dibelokkan.  Namun,  beberapa  partikel

               dibelokkan sedikit, dan sejumlah kecil partikel dibelokkan hampir lurus kembali ke arah sumbernya
               (Gambar 1.10).

























                                       Gambar 1.10 Skema Eksperimen Hamburan Sinar Alfa
                                              (Sumber : https://roboguru.ruangguru.com/)]]></page><page Index="15"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   8



               Karena sebagian besar partikel α yang bergerak cepat melewati atom-atom emas tanpa dibelokkan,

               artinya partikel telah melalui ruang hampa dalam atom. Partikel alfa bermuatan positif, sehingga
               pembelokan terjadi ketika bertemu dengan muatan positif lainnya (muatan sejenis saling tolak-

               menolak). Oleh sebab itu, Rutherford membuat model atom seperti tata surya (Gambar 1.11).
               Rutherford  berjasa  mengenalkan  konsep  lintasan  atau  kedudukan  elektron  yang  kelak  disebut

               dengan kulit atom. Namun model atom Rutherford tidak dapat menjelaskan mengapa elektron
               tidak jatuh ke dalam inti atom.





                                                                         ORBIT / KULIT ATOM


                                       NUKLEUS







                                              Gambar 1.11 Model Atom Rutherford
                                                    (Sumber : https://posi.id/ )

                                                   GOOGLE FORM 3

                                                      (Aktivitas 1.4)]]></page><page Index="16"><![CDATA[9    Unit 1 : Perkembangan Teori Atom



               Teori Atom Bohr

                                          Niels Bohr adalah orang pertama yang menjelaskan secara kuantitatif

                                   struktur atom hidrogen dan spektrumnya. Dia menggunakan konsep Planck

                                   tentang  kuantisasi  energi.  Meskipun  teori  ini  bukan  mekanika  kuantum
                                   modern, tetapi masih dapat digunakan untuk memperjelas banyak poin dalam
                                   struktur  atom  dan  spektra  kimia.  Model  Bohr  untuk  atom  hidrogen

                                   didasarkan pada postulat-postulat berikut:
                   Gambar 1.12
                    Niels Bohr,
                 Peraih Nobel Fisika   i)  Elektron  dalam  atom  hidrogen  dapat  bergerak  mengelilingi  inti  dalam
                      1922
                     (Sumber :    lintasan lingkaran dengan radius dan energi tetap. Lintasan-lintasan ini disebut
                 https://ahf.nuclearmuseu
                      m.org/ )
                                  orbit, dengan dua jenis keadaan yakni statis dan tereksitasi.
               ii) Energi dari elektron dalam orbit tidak berubah seiring waktu. Namun, saat terjadi penyerapan

               energi, elektron akan berpindah dari keadaan statis dengan tingkat energi rendah ke keadaan statis
               yang energinya lebih tinggi atau energi dipancarkan ketika elektron bergerak pada keadaan statis

               dari tingkat energi tinggi ke rendah. Perubahan energi tidak terjadi secara kontinu.
               Model atom Bohr diberikan pada Gambar 1.13.


                                                                           Kulit N
                                                                           Kulit M

                                                                           Kulit L

                                                                           Kulit K
                                                                           Muatan Inti
                                                                           Positif






                                                Gambar 1.13 Model Atom Bohr
                                                      (Sumber : Byjus.com)

                     Dibanding dengan model atom Rutherford, model Bohr dapat menjelaskan kestabilan dan
               spektrum garis atom hidrogen dan ion mirip hidrogen (misalnya, He , Li , Be , dan sebagainya).
                                                                                   2+
                                                                               +
                                                                                        3+
               Namun, model Bohr terlalu sederhana untuk menjelaskan poin-poin berikut ini:
                  •   Model ini  gagal  menjelaskan detail-detail  lebih  halus (dua  garis yang  sangat rapat) dari
                      spektrum atom hidrogen yang  diamati  dengan menggunakan teknik  spektroskopi  yang

                      canggih.
                  •   Model ini juga tidak dapat menjelaskan spektrum atom selain hidrogen, misalnya atom

                      helium yang hanya memiliki dua elektron.]]></page><page Index="17"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   10



                  •   Selanjutnya,  teori  Bohr  juga  tidak  dapat  menjelaskan  pemisahan  garis  spektrum  dalam

                      keberadaan medan magnet (efek Zeeman) atau medan listrik (efek Stark). Teori ini tidak dapat
                      menjelaskan kemampuan atom untuk membentuk molekul melalui ikatan kimia.

               Dengan  kata  lain,  dengan  mempertimbangkan  poin-poin  yang  disebutkan  di  atas,  kita
               membutuhkan teori yang lebih baik yang dapat menjelaskan fitur-fitur penting dari struktur atom

               yang kompleks.


                                                   GOOGLE FORM 4
                                                      (Aktivitas 1.5)]]></page><page Index="18"><![CDATA[11   Unit 1 : Perkembangan Teori Atom




               Teori Atom Modern / Mekanika Kuantum

                                        Dengan  adanya  kekurangan  model  Bohr,  upaya  dilakukan  untuk

                                   mengembangkan model yang lebih sesuai dan umum untuk atom.  Sebuah
                                   perkembangan  penting  yang  memberikan  kontribusi  signifikan  dalam

                                   perumusan model semacam  ini  adalah  Prinsip Ketidakpastian Heisenberg.

                    Gambar 1.14    Prinsip ini meniadakan keberadaan jalur atau lintasan pasti dari elektron dan
                  Erwin Schrödinger,
                  Ahli Teori Mekanika   partikel  serupa  lainnya.  Jalur  suatu  objek  ditentukan  oleh  lokasi  dan
                     Kuantum
                  (Sumber : https://astro-  kecepatannya pada berbagai momen. Sehingga, pernyataan yang tepat tentang
                   hmdfui.medium.com/)
               posisi  dan  momentum  elektron  harus  diganti  dengan  pernyataan  tentang  probabilitas  bahwa
               elektron berada pada suatu posisi dan memiliki momentum tertentu. Inilah yang terjadi dalam

               model mekanika kuantum dari atom.
                     Terlihat sudah alasan kegagalan model Bohr yakni karakter gelombang dari elektron tidak

               dipertimbangkan. Selain  itu, sebuah orbit adalah jalur yang  jelas terdefinisi dan jalur ini  dapat
               sepenuhnya didefinisikan hanya jika posisi dan kecepatan elektron diketahui secara tepat pada saat

               yang sama. Oleh karena itu, tidak hanya mengabaikan sifat ganda materi, tetapi juga bertentangan

               dengan prinsip ketidakpastian Heisenberg. Prinsip tersebut kurang lebih berbunyi:


                 "Tidak mungkin dapat ditentukan kedudukan dan momentum suatu benda secara seksama pada saat
                bersamaan, yang dapat ditentukan adalah kebolehjadian menemukan elektron pada jarak tertentu dari inti
                                                          atom."

               Awan elektron di sekitar inti menunjukkan tempat kebolehjadian ditemukannya elektron yang

               disebut  orbital  dimana  orbital  menggambarkan  tingkat  energi  elektron.  Orbital-orbital  dengan
               tingkat energi yang sama atau nyaris sama akan membentuk sub-kulit. Kumpulan beberapa sub-

               kulit akan membentuk kulit. Dengan demikian, kulit terdiri dari beberapa sub-kulit, dan sub-kulit
               terdiri dari beberapa orbital.]]></page><page Index="19"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   12




                                                  LIVEWORKSHEET 2
                                                   (Aktivitas 1.6 dan 1.7)]]></page><page Index="20"><![CDATA[13   Unit 1 : Perkembangan Teori Atom



               Tabel Periodik

                     Tabel periodik  atau dikenal Sistem Periodik Unsur (SPU) adalah susunan unsur kimia yang
               diurutkan berdasarkan nomor atomnya, sehingga sifat periodik kimia suatu unsur menjadi jelas.

               Unsur-unsur  dalam  tabel  periodik  dikelompokkan  ke  dalam  2  jenis  golongan  (vertikal),  yakni
               Golongan utama (Gol. A) dan Golongan transisi (Gol. B), serta 7 periode (horizontal). Golongan

               menunjukkan jumlah elektron valensi (elektron di kulit terluar), sedangkan periode menunjukkan
               jumlah kulit yang terisi elektron. Tampilan SPU diberikan pada Gambar 1.15.




































                                                 Gambar 1.15 Tampilan SPU
                                                (Sumber : https://sciencenotes.org/  )

               Secara umum, setiap kotak unsur yang terdapat dalam SPU memuat lambang, nama unsur, nomor

               atom, dan nomor massa. Secara jelas penampakan sebuah unsur tersebut diberikan pada Gambar
               1.16.











                                                 Gambar 1.16 Tampilan SPU
                                                 (Sumber : https://id.pinterest.com/ )]]></page><page Index="21"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   14




                                                  LIVEWORKSHEET 3
                                                      (Aktivitas 1.8)]]></page><page Index="22"><![CDATA[15   Unit 1 : Perkembangan Teori Atom





               D.    Rangkuman





                        1)  Model Atom Dalton memiliki beberapa postulat tentang atom yakni partikel

                             yang tidak dapat dibagi lagi menjadi bagian sederhana, biasa dikenal dengan bola
                             pejal.

                        2)  Model  Atom  Thomson  dengan  percobaan  tabung  sinar  katoda  menyatakan
                             bahwa atom adalah bola positif yang di dalamnya tersebar elektron seperti roti
                             kismis.

                        3)  Model Atom Rutherford dengan percobaan hamburan sinar Alfa menemukan
                             bahwa atom memiliki inti yang mengandung proton dan neutron, di sekitarnya
                             berputar elektron.

                        4)  Model Atom Bohr menyatakan bahwa elektron bergerak dalam lintasan tetap
                             mengelilingi inti atom, dengan energi tertentu pada setiap lintasan.

                        5)  Model Atom Modern/Mekanika Kuantum menurut Schrodinger dengan prinsip
                             ketidakpastian Heisenberg bahwa atom terdiri dari inti yang dikelilingi oleh awan
                             elektron yang menunjukkan probabilitas keberadaan mereka.

                        6)  Proton  ditemukan  oleh  Rutherford  dan  Goldstein  yakni  partikel  subatomik
                             bermuatan positif yang terdapat di inti atom.

                        7)  Elektron merupakan partikel subatomik bermuatan negatif yang berada di luar
                             inti atom (kulit) yang ditemukan oleh J.J Thomson.

                        8)  Neutron  adalah  partikel  subatomik  netral  yang  berada  di  inti  atom  bersama
                             proton yang ditemukan James Chadwick.

                        9)  Isotop  adalah  atom-atom  dari  satu  unsur  dengan  jumlah  proton  sama  tapi
                             jumlah neutron berbeda.

                        10)  Isobar adalah atom dengan massa yang sama tapi jumlah proton dan neutronnya
                             berbeda.

                        11)  Isoton  adalah  atom  dengan  jumlah  neutron  yang  sama  tapi  jumlah  proton
                             berbeda.


                        12)  Tabel periodik  memuat unsur-unsur yang disusun berdasarkan nomor atom,
                             memiliki 2 jenis golongan dan 7 periode.

                        13)  Massa rata-rata atom atau massa atom relatif (Ar) merupakan hasil kali fraksi
                             kelimpahan isotop dengan massa satuan isotop.]]></page><page Index="23"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   16



               E.    Latihan Soal


               Sebagai konfirmasi pemahamanmu terhadap atom, tentukan apakah pernyataan berikut

               BENAR atau SALAH !
                                                     WORDWALL 1]]></page><page Index="24"><![CDATA[17   Unit 1 : Perkembangan Teori Atom



               F.    Tes Formatif


                                                   GOOGLE FORM 5]]></page><page Index="25"><![CDATA[Unit 1 : Perkembangan Teori Atom   18



               G.    Kunci dan Pembahasan


               G.1  Kunci dan Pembahasan ‘Latihan Soal’

               No.     Jawaban                                  Pembahasan
                                     Thomson mengemukakan bahwa atom terdiri dari muatan positif dan
                 1       Salah       muatan negative dan menganggap materi positif sebagai roti di mana
                                     elektron tersebar di dalamnya.


                                     Model atom Rutherford menunjukkan bahwa model atom seperti sistem
                2        Benar
                                     tata surya.

                                     Kelemahan Teori Atom Niels Bohr adalah hanya mampu menjelaskan
                3        Salah       spektrum atom sederhana seperti hidrogen dan tidak dapat menjelaskan
                                     atom-atom yang lebih kompleks.


                                     Isotop memiliki jumlah proton yang sama tetapi jumlah neutron yang
                4        Salah
                                     berbeda.

                                     Model atom Bohr menggambarkan elektron bergerak dalam lintasan
                5        Salah       tetap mengelilingi inti atom, bukan dalam awan probabilitas seperti yang
                                     dijelaskan dalam mekanika kuantum.
                6        Benar       Massa atom relatif Cu = (63 x 0,75) + (65 x 0,25) = 63,5 sma.


                7        Salah       Jumlah proton = nomor atom.



                                             2-
                                     Anion Y  dengan jumlah elektron 18 memiliki proton 16, maka
                8        Benar
                                     neutronnya bernilai 10, karena 26-16=10.

                                     Isoton menunjukkan jumlah neutron yang sama antara kedua atom, yakni
                9        Benar
                                     14-6 = 12-4 .


                10       Salah       Jumlah proton kedua unsur sama sehingga tergolong isotop.



               G.2   Kunci dan Pembahasan ‘Tes Formatif’
               No.     Jawaban                                  Pembahasan
                                     Pada eksperimen Rutherford dengan penembakan sinar alpha, beberapa
                                     temuan signifikan ditemukan:
                                      -  Sebagian besar partikel alpha (α) menembus lapisan emas tanpa
                                         mengalami defleksi atau hanya mengalami sedikit defleksi.
                 1         C
                                      -  Tidak jarang, terjadi hamburan atau defleksi partikel α pada sudut
                                         yang besar.
                                      -  Dalam beberapa kasus, terjadi pemantulan kembali partikel α ke arah
                                         dari mana mereka datang.]]></page><page Index="26"><![CDATA[19   Unit 1 : Perkembangan Teori Atom



               No.     Jawaban                                  Pembahasan
                                     Jumlah elektron pada atom A adalah 12, sedangkan jumlah elektron pada
                2          E         atom B adalah 17. Apabila jumlah proton = jumlah elektronnya, maka
                                     sifat atom tersebut netral (bermuatan nol)
                                     Massa rata-rata isotop karbon dalam makanan yang diperoleh 12,01 sma.
                                     Massa rata-rata atom C = (0,9889 x 12 sma) + (0,0111 x 13 sma) = 12,01
                3          C
                                     sma.

                                     Menurut teori mekanika kuantum, posisi proton terletak pada inti atom,
                4          C         sedangkan awan elektron menempati posisi dengan kebolehjadian
                                     (probabilitas) tertentu.





               H.  Refleksi Diri


                                                  GOOGLE FORM 6



























                       “Berpikirlah seperti proton, always positive thinking”


                                                   ~ Anonim ~]]></page><page Index="27"><![CDATA[UNIT



                                                                                             2
                      Konfigurasi Elektron dalam Atom

                                                                              B.  Tujuan Pembelajaran

                                                                              1.  Membuat konfigurasi

                                                                                 elektron suatu atom
                                                                                 menurut Bohr dan
                                                                                 Mekanika Kuantum.

                                                                              2.  Mengevaluasi konfigurasi

                                                                                 elektron dalam atom
                                                                                 untuk memprediksi posisi
                                                                                 atom dalam Sistem

                                                                                 Periodik Unsur.
                                                                              3.  Menganalisis bilangan
                                                                                 kuantum elektron valensi

                                                                                 pada atom untuk
                                                                                 memprediksi posisi atom
                                                                                 dalam Sistem Periodik

                                                                                 Unsur.





               B.    Pendahuluan














                                                     VIDEO YOUTUBE


















                                                            20]]></page><page Index="28"><![CDATA[21   Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom



               C.    Lembar Aktivitas

                     Pemahaman tentang struktur atom menjadi kunci dalam memahami sifat-sifat unsur kimia
               dan hubungannya dengan sistem periodik. Model atom Bohr memberikan gambaran awal tentang

               konfigurasi elektron dalam atom, menekankan pada konsep orbit elektron yang terpisah dengan
               tingkat energi dalam atom. Namun, dengan perkembangan mekanika kuantum, pandangan ini

               berkembang menjadi model yang lebih kompleks dan akurat. Mekanika kuantum menggambarkan
               elektron sebagai partikel gelombang, yang memiliki probabilitas terhadap lokasi dan energinya.

               Melalui pendekatan ini, harapannya Anda dapat membangun konsep struktur atom sebagai dasar
               pengetahuan untuk lebih lanjut memahami sifat keperiodikan unsur pada materi selanjutnya. Selain

               itu, kita juga dapat memprediksi posisi atom dalam SPU.


                                                   GOOGLE FORM 7

                                                      (Aktivitas 2.1)]]></page><page Index="29"><![CDATA[Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom   22




                                                   GOOGLE FORM 8
                                                      (Aktivitas 2.2)]]></page><page Index="30"><![CDATA[23   Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom




                                                  LIVEWORKSHEET 4

                                                      (Aktivitas 2.3)]]></page><page Index="31"><![CDATA[Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom   24



               D.    Rangkuman





                                                                                    2
                        1)    Konfigurasi elektron Bohr dihitung dengan persamaan 2n  yang menyatakan

                              bahwa elektron mengorbit inti atom dalam orbit yang ditentukan, yang diatur
                              oleh bilangan kuantum utama (Kulit K, L, M, N, dst).
                        2)    Konfigurasi elektron Mekanika Kuantum diatur dengan tingkat energi (aturan

                              Aufbau, Larangan Pauli, dan Kaidah Hund).
                        3)    Terdapat empat bilangan kuantum, yakni :


                              -  Bilangan Kuantum Utama (n) yang menunjukkan kulit atom.

                              -  Bilangan Kuantum Azimut (l) yang menunjukkan bentuk orbital.

                              -  Bilangan Kuantum Magnetik (m) yang menunjukkan orientasi orbital.


                              -  Bilangan Kuantum Spin (s) yang menunjukkan arah rotasi elektron.






               E.    Latihan Soal
               Sebagai konfirmasi pemahamanmu terhadap konfigurasi elektron, tentukan apakah
               pernyataan berikut BENAR atau SALAH !

                                                      WORDWALL 2]]></page><page Index="32"><![CDATA[25   Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom



               F.    Tes Formatif

                                                    GOOGLE FORM 9]]></page><page Index="33"><![CDATA[Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom   26



               G.    Kunci dan Pembahasan

               G1.  Kunci dan Pembahasan ‘Latihan Soal’

                No.      Jawaban                                 Pembahasan

                                      Menurut model atom Bohr, elektron hanya dapat bergerak dalam orbit
                  1        Salah
                                      yang memiliki tingkat energi tertentu.


                                      Bilangan kuantum utama (n) menentukan tingkat energi atau "shell"
                  2        Salah
                                      tempat elektron berada di sekitar inti atom.

                                      Elektron dalam atom Bohr hanya dapat berpindah dari satu orbit ke
                  3        Salah      orbit lainnya dengan menyerap atau melepaskan energi yang sama
                                      dengan selisih energi antara kedua orbit tersebut.


                                      Bilangan kuantum azimut (l) menentukan bentuk orbital dan
                  4        Salah
                                      menentukan subkulit tempat elektron berada.

                                      Bilangan kuantum spin (s) menunjukkan arah rotasi intrinsik elektron
                  5       Benar       sepanjang sumbunya, dan memiliki dua nilai yang mungkin, yaitu + ½
                                      dan – ½ .
                                      Salah satu keberhasilan utama model atom Bohr adalah kemampuannya
                  6       Benar
                                      menjelaskan spektrum emisi atom hidrogen.
                                      Natrium benar memiliki konfigurasi 2  8  1, namun menempati periode
                  7        Salah
                                      3 dan golongan IA.


                                                                                5
                                                                             1
                  8        Salah      Konfigurasi elektron yang tepat adalah 4s  3d .


                  9       Benar       Unsur dengan nomor atom 15 memiliki elektron valensi 3s  3p .
                                                                                             2
                                                                                                3
                                                               2
                                      Apabila elektron valensi 4s  maka konfigurasi gas mulia yang dimiliki
                 10       Benar
                                      adalah 18Ar, sehingga nomor atomnya memiliki jumlah 18+2 = 20.



               G2.  Kunci dan Pembahasan ‘Tes Formatif’

                No.      Jawaban                                 Pembahasan

                                      Unsur P dan Q terletak dalam satu periode yakni periode 3. Unsur P
                                      memiliki elektron valensi 1, terletak pada periode 3, dan golongan IA.
                  1         C
                                      Unsur Q memiliki elektron valensi 7, terletak pada periode 3, dan
                                      golongan VIIA.]]></page><page Index="34"><![CDATA[27   Unit 2 : Konfigurasi Elektron dalam Atom



                No.      Jawaban                                 Pembahasan

                                      Unsur A seharusnya memiliki konfigurasi 2  3.
                                      Unsur B seharusnya memiliki konfigurasi 2  6.
                  2         D
                                      Unsur C seharusnya terletak pada periode 3.
                                      Unsur E seharusnya terletak pada periode 4.


                                      Unsur A seharusnya memiliki konfigurasi gas mulia 10Ne.
                                      Unsur C seharusnya terletak pada golongan IIB.
                  3          B
                                      Unsur D seharusnya memiliki valensi 4s  3d  4p .
                                                                               10
                                                                           2
                                                                                   5
                                      Unsur E seharusnya memiliki konfigurasi gas mulia 36Kr.
                                      Model kiri menunjukkan atom Mg yang bersifat netral, sedangkan
                  4         D
                                                                       2+
                                      model kanan menunjukkan ion Mg .


               H.  Refleksi Diri


                                                  GOOGLE FORM 6

























                   "Keindahan makhluk hidup bukanlah atom yang masuk ke


               dalamnya, tetapi cara atom-atom itu disatukan." ~ Carl Sagan ~]]></page><page Index="35"><![CDATA[UNIT



                                                                                             3
                         Nanomaterial dan Aplikasinya

                                                                              A. Tujuan Pembelajaran


                                                                              1.  Membangun konsep
                                                                                 nanomaterial serta potensi

                                                                                 aplikasinya dalam
                                                                                 berbagai bidang dalam
                                                                                 kehidupan sehari-hari.

















               B.    Pendahuluan













                                                    VIDEO YOUTUBE




















                                                            28]]></page><page Index="36"><![CDATA[29   Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya



               C.    Lembar Aktivitas


                                                    GOOGLE FORM 10

                                                       (Aktivitas 3.1)
















































































                                                            29]]></page><page Index="37"><![CDATA[Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya   30


                                                    GOOGLE FORM 11

                                                       (Aktivitas 3.2)]]></page><page Index="38"><![CDATA[31   Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya



               D.    Rangkuman




                         1)   Nanomaterial  memiliki  ukuran     yang  sangat  kecil,  satu  dimensi  eksternal
                              berukuran  1-100  nm,  yang  memberikan  sifat-sifat  unik  dan  superior
                              dibandingkan dengan material konvensional, memiliki luas permukaan yang
                              besar, sehingga memungkinkan interaksi yang lebih efisien dengan lingkungan
                              sekitarnya.


                         2)   Nanoteknologi  adalah  manipulasi  materi  pada  skala  atomik  dan  skala
                              molekuler yang berfokus pada desain dan pembuatan perangkat dan struktur
                              yang sangat kecil.

                         3)   Nanopartikel adalah partikel berukuran 1-100 nanometer.

                         4)   Nanotube adalah tabung nano karbon dengan komposisi senyawa karbon yang
                              berbentuk tabung berukuran nano.

                         5)   Nanofiber adalah material berbentuk serat dari bahan polimer yang memilki
                              diameter dengan rentang nanometer.

                         6)   Keunggulan  nanomaterial  meliputi  kekuatan  yang  tinggi,  kekerasan,  dan
                              elastisitas, membuatnya ideal untuk digunakan dalam berbagai aplikasi.

                         7)   Nanofraksional adalah perawatan wajah yang memadukan radio frequency dan
                              fractional sehingga efektif untuk memperbaiki, meremajakan kulit yang rusak,
                              serta bersinergi untuk menstimulasi pembentukan kolagen dan regenerasi kulit.

                         8)   Nanokeramik  adalah  salah  satu  cara  coating  yang  bisa  mempertahankan
                              kondisi cat mobil, bahkan membuatnya tampil cemerlang dalam jangka waktu
                              lama

                         9)   Nanopestisida adalah pestisida yang terbuat dari partikel nano.

                         10)  Dalam  bidang  pertanian,  nanomaterial  digunakan  dalam  formulasi  pupuk
                              untuk  meningkatkan  penyerapan  nutrisi  oleh  tanaman  dan  merangsang
                              pertumbuhan tanaman secara keseluruhan.

                         11)  Dalam bidang kecantikan, nanomaterial seperti nanopartikel titanium dioksida
                              digunakan  dalam  produk-produk  kosmetik  seperti  tabir  surya  untuk
                              memberikan perlindungan UV yang lebih baik dan tekstur yang lebih halus.



















                                                            31]]></page><page Index="39"><![CDATA[Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya   32


               E.    Latihan Soal


               Sebagai konfirmasi pemahamanmu terhadap nanomaterial, tentukan apakah pernyataan
               berikut:



                       A.    Kedua pernyataan benar dan saling berhubungan

                       B.    Kedua pernyataan benar, namun tidak berhubungan

                       C.    Pernyataan 1 benar, pernyataan 2 salah

                       D.    Pernyataan 1 salah, pernyataan 2 benar

                       E.    Kedua pernyataan salah





                                                     WORDWALL 3]]></page><page Index="40"><![CDATA[33   Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya



               F.    Tes Formatif



                                                   GOOGLE FORM 12


















































































                                                            33]]></page><page Index="41"><![CDATA[Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya   34


               G.    Kunci dan Pembahasan



               G1.  Kunci dan Pembahasan ‘Latihan Soal’
                No.      Jawaban                                 Pembahasan

                                      Luas permukaan yang besar pada nanomaterial memungkinkan lebih
                  1         A         banyak interaksi dengan zat-zat di sekitarnya, sehingga meningkatkan
                                      kemampuan katalitiknya dalam reaksi kimia.

                                      Nanomaterial digunakan dalam pengiriman obat-target karena mampu
                  2         A         mengarahkan obat secara spesifik ke tempat yang diinginkan dalam
                                      tubuh, sehingga dapat mengurangi efek samping yang mungkin terjadi.
                                      Nanomaterial digunakan dalam formulasi pupuk untuk meningkatkan
                                      penyerapan nutrisi oleh tanaman dan merangsang pertumbuhan
                  3         C         tanaman. Oleh karena itu, pernyataan 2 yang menyatakan bahwa
                                      nanomaterial tidak memiliki efek terhadap pertumbuhan tanaman
                                      adalah salah.
                                      Nanomaterial digunakan dalam produk kosmetik untuk memberikan
                                      perlindungan UV yang lebih baik, namun tidak semua nanomaterial
                  4         B
                                      menyebabkan iritasi kulit. Jadi, meskipun keduanya benar, tidak ada
                                      hubungan sebab-akibat langsung antara keduanya.
                                      Nanomaterial digunakan dalam pembuatan bahan bangunan karena
                                      dapat meningkatkan daya tahan bahan bangunan terhadap cuaca
                  5         A
                                      ekstrem, seperti hujan dan sinar UV, sehingga keduanya benar dan
                                      saling berhubungan.

               G2.     Kunci dan Pembahasan ‘Tes Formatif’
                No.      Jawaban                                 Pembahasan
                                      Hal ini karena ukuran partikel nanometer pada logam emas membuat
                                      luas permukaannya menjadi lebih besar, sehingga memungkinkan lebih
                  1         B
                                      banyak interaksi dengan oksigen di udara, yang menyebabkan logam
                                      emas nano lebih sensitif terhadap oksidasi.

                                      Pasangan yang tepat adalah 1 dan a, 2 dan c, 3 dan e, 4 untuk
                  2         B         pengembangan sensor dan sistem pemantauan, 5 dan b, sedangkan d
                                      pada bidang pertanian.
                                      Kebanyakan orang mungkin akan memilih jawaban yang menunjukkan
                                      peningkatan dalam hal produktivitas dan kualitas produk. Namun
                                      dampak negative dari nanoteknologi malah dapat menurunkan
                  3         E         produktivitas pertanian. Hal ini disebabkan penggunaan nanoteknologi
                                      yang tidak terkontrol atau tidak bijaksana dapat merusak ekosistem
                                      tanah dan menyebabkan degradasi lahan, yang pada gilirannya dapat
                                      mengurangi produktivitas pertanian.
                                      Data menunjukkan bahwa hasil panen mengalami kemunduran karena
                                      pertumbuhan tanaman yang melambat dan kesulitan dalam penyerapan
                                      nutrisi dari pupuk. Penggunaan nanoteknologi dalam pupuk dapat
                                      membantu meningkatkan efisiensi penyerapan nutrisi oleh tanaman,
                  4         A
                                      sehingga memungkinkan pertumbuhan tanaman yang lebih baik dan
                                      mengurangi kemungkinan kontaminasi dalam media tanam. Oleh
                                      karena itu, jawaban yang tepat adalah A. Nanoteknologi dalam pupuk
                                      agar lebih mudah diserap oleh tumbuhan.]]></page><page Index="42"><![CDATA[35   Unit 3 : Nanomaterial dan Aplikasinya



               H.  Refleksi Diri


                                                   GOOGLE FORM 6










































                   “Nanoteknologi adalah gagasan yang kebanyakan orang tidak
                                           percaya” ~ Ralph Merkle ~










                                                            35]]></page><page Index="43"><![CDATA[KRITERIA KETERCAPAIAN TUJUAN PEMBELAJARAN
                                                       (KKTP)




                                                  Latihan Soal

                 Kategori    Persentase Skor                            Deskripsi

                    A        76% - 100%            Sangat baik, tidak perlu mengulang Latihan Soal


                    B         50% - 75%                Baik, tidak perlu mengulang Latihan Soal

                    C         26% - 50%               Cukup, sebaiknya mengulang Latihan Soal


                    D         0% - 25%                  Kurang, perlu mengulang Latihan Soal





                    Tes Formatif Rata-Rata =                                    +         +           x 100%
                                                                            




                 Kategori    Persentase Skor                            Deskripsi

                    A        76% - 100%              Sangat paham, tidak perlu mengulang materi

                    B         50% - 75%                   Baik, tidak perlu mengulang materi


                    C         26% - 50%                   Cukup, sebaiknya mengulang materi

                    D         0% - 25%                      Kurang, perlu mengulang materi
























                                                            36]]></page><page Index="44"><![CDATA[•    Atom                 :   Atom adalah penyusun materi yang terdiri dari inti atom dan elektron.
               •    Aturan Aufbau        :   Aturan Aufbau menyatakan pengisian elektron pada orbital dimulai dari tingkat
                                             energi terendah ke tingkat tertinggi






               •    Bilangan kuantum     :   -   Bilangan kuantum adalah bilangan yang menyatakan kedudukan atau posisi
                                                elektron  dalam  atom  yang  diwakili  oleh  suatu  nilai  yang  menjelaskan
                                                kuantitas kekal dalam sistem dinamis.
                                             -   Bilangan kuantum menggambarkan sifat elektron dalam orbital.
               •    Bilangan kuantum     :   Bilangan kuantum azimut menyatakan bentuk orbital
                   azimut (l)
               •    Bilangan kuantum     :   Bilangan  kuantum  magnetik  menyatakan  orientasi  orbital  dalam  ruang  tiga
                   magnetik (m)              dimensi
               •    Bilangan kuantum     :   Bilangan kuantum spin menyatakan arah perputaran elektron
                   spin (s)
               •    Bilangan kuantum     :   Bilangan kuantum utama menyatakan besarnya tingkat energi dan menunjukkan
                   utama (n)                 jumlah kulit atom





               •    Diagram orbital      :   Diagram  orbital  adalah deskripsi  gambaran  dari  elektron  yang  menempati
                                             orbital-orbital atom.






               •    Elektron             :   Elektron adalah partikel dalam atom yang bermuatan negatif dan mengelilingi
                                             inti atom pada lintasan tertentu.
               •    Elektron valensi     :   Elektron valensi menunjukkan jumlah elektron pada kulit terluar






               •    Inti atom            :   Inti atom terletak pada pusat atom yang terdiri dari proton dan neutron.
               •    Isobar               :   Isobar adalah unsur, kation, atau anion yang memiliki nomor massa sama tetapi
                                             nomor atom berbeda
               •    Isoton               :   Isoton adalah unsur, kation, atau anion yang memiliki nomor atom dan nomor
                                             massa berbeda tetapi jumlah neutron sama




                                                            37]]></page><page Index="45"><![CDATA[•    Isotop               :   Isotop adalah unsur, kation, atau anion yang memiliki nomor atom sama tetapi
                                             nomor massa berbeda






               •    Kaidah Hund          :   Kaidah  Hund  menyatakan  jika  terdapat  dua  atau  lebih  orbital  dengan  energi
                                             sama, elektron akan menempatinya secara tunggal sebelum mengisinya secara
                                             berpasangan.
               •    Katalis              :   Kemampuan  nanomaterial  untuk  mempercepat  laju  reaksi  kimia  tanpa
                                             dikonsumsi  dalam  reaksi  tersebut,  yang  dapat  dimanfaatkan  dalam  produksi
                                             industri, konversi energi, dan pengolahan limbah.
               •    Konfigurasi elektron   :   Konfigurasi  elektron  menggambakan  penataan  elektron-elektron  dalam  suatu
                                             atom

               •    Kulit atom           :   Kulit atom yakni daerah kebolehjadian ditemukannya elektron






                   Larangan Pauli        :   Larangan Pauli menyatakan tidak boleh dalam satu atom terdapat dua elektron
               •                             dengan empat bilangan kuantum yang sama.






               •    Nanocomposite        :   Material yang terdiri dari dua atau lebih komponen dengan salah satu komponen
                                             berukuran dalam skala nanometer, yang memberikan sifat-sifat unik yang tidak
                                             dimiliki oleh material tunggal.
               •    Nanofiber            :   Serat halus dengan diameter dalam skala nanometer yang sering digunakan dalam
                                             aplikasi material komposit, biomaterial, dan teknologi tekstil.
               •    Nanomaterial         :   Bahan  atau  struktur  material  yang  memiliki  ukuran  dalam  skala  nanometer,
                                             biasanya antara 1 hingga 100 nanometer dalam setidaknya satu dimensinya.
               •    Nanopartikel         :   Partikel dengan ukuran dalam skala nanometer, yang memiliki sifat dan perilaku
                                             yang berbeda dari partikel dalam skala makroskopis.

               •    Nanoteknologi        :   Teknologi yang berkaitan dengan manipulasi dan  penggunaan material dalam
                                             skala nanometer untuk tujuan pengembangan produk dan aplikasi baru.
               •    Nanotube             :   Struktur silinder berbahan dasar karbon atau material lainnya dengan diameter
                                             dalam skala nanometer dan panjang hingga mikrometer.

               •    Neutron              :   Neutron adalah partikel tidak bermuatan dalam atom dan berada pada inti atom.
               •    Nomor atom           :   Nomor  atom  menunjukkan  jumlah  proton  atau  jumlah  elektron  pada  atom
                                             netral.
               •    Nomor massa          :   Nomor massa menunjukkan penjumlahan proton dan neutron suatu atom
               •    Notasi atom          :   Seperangkat  atau  sistem  lambang  (tanda)  yang  menggambarkan  bilangan
                                             tentang atom, mencakup nomor atom dan nomor massa.



                                                            38]]></page><page Index="46"><![CDATA[•    Orbit elektron       :   Orbit elektron adalah sebuah jalur yang berada di sekeliling nya nukleus yang
                                             menjadi jalan atau jalur elektron.
               •    Orbital elektron     :   Orbital elektron adalah daerah sekitar inti atom yang memiliki banyak elektron
                                             sehingga kita dapat menemukannya di orbital elektron ini.






               •    Percobaan            :   -   Percobaan  penghamburan  sinar alfa  bermuatan  positif  dilakukan  dengan
                   penembakan sinar             menembakkan berkas sinar alfa ke lempeng emas yang sangat tipis. Ketika
                                                ditembakkan,  ternyata  ada:  sebagian  besar  partikel  alfa  yang  diteruskan,
                                                sebagian  kecil  partikel  alfa  dibelokkan,  dan  beberapa  partikel  alfa
                                                dipantulkan.
                                             Percobaan Rutherford menghasilkan kesimpulan bahwa sejumlah kecil partikel
                                             alfa yang ditembakan ke lempeng emas dibelokan dengan sudut yang sangat besar
                                             akibat inti atom yang dikelilingi oleh elektron.

               •    Percobaan sinar      :   Percobaan sinar katode adalah percobaan yang melibatkan elektron dari suatu
                   katoda                    gas yang dialirkan dari katoda menuju anoda sehingga elektron yang dimaksud
                                             adalah partikel yang keluar dari katoda menuju anoda. Oleh karena itu, elektron
                                             yang  dimaksud  pada  pecobaan  sinar  katoda  adalah  elektron  yang  keluar  dari
                                             katoda.
               •    Percobaan tetes      :   Tetes minyak milikan adalah merupakan percobaan yang menunjukkan bahwa
                   minyak milikan            muatan  electron  bersifat  diskrit  yaitu  gaya  ke  bawah  pada  tetes  milikan
                                             (percepatan  ke  bawah)  akan  terhambat  oleh  suatu  gaya  stokes  (gaya
                                             penghambat).
               •    Prinsip              :   Prinsip Ketidakpastian Heisenberg menyatakan bahwa kamu tidak bisa secara
                   ketidakpastian            bersamaan  mengetahui  posisi  dan  kecepatan  sebuah  benda  secara  tepat.
                                             Mengapa tidak? Karena semua hal di alam semesta memiliki sifat partikel dan
                                             gelombang secara bersamaan.
               •    Proton               :   -   Proton adalah partikel dalam atom yang bermuatan positif dan berada pada
                                                inti atom.
                                             Jumlah proton yang dimiliki atom menunjukkan nomor atom suatu unsur.





               •    Teori atom Bohr      :   Keunggulan model atom Bohr adalah dapat menjelaskan mengapa elektron tidak
                                             jatuh    ke     itu    dan     dapat     menjelaskan    tentang
                                             spektrum atom hidrogen. Kelemahannya model   ini   hanya   dapat
                                             menerangkan atom berelektron tunggal seperti atom hidrogen.
               •    Teori atom Dalton    :   Teori  atom  Dalton  menyatakan  atom  adalah  zat  yang  tidak  dapat  dibagi  lagi
                                             menjadi zat-zat yang lebih sederhana atau lebih kecil.
               •    Teori atom           :   Teori  atom  Democritus  mengemukakan  bahwa atom  adalah  blok  penyusun
                   Demokritus                semua materi yang tidak dapat dibagi, diubah, dihancurkan, dan selalu ada.



                                                            39]]></page><page Index="47"><![CDATA[•    Teori atom Mekanika   :   Kelebihan yang pertama dari atom mekanika kuantum dapat menjelaskan posisi
                   Kuantum                   peluang  ditemukannya  sebuah  elektron.  Kelebihan  yang  kedua  dari  atom
                                             mekanika kuantum dapat menjelaskan mengenai posisi elektron saat mengorbit.
                                             Kelemahannya  ialah  persamaan  model atom  mekanika  kuantum terbatas  dan
                                             hanya bisa diterapkan pada atom yang berelektron tunggal dan partikel di dalam
                                             suatu ruang. Pada sistem makroskopis yang ada di dalam suatu kumpulan atom,
                                             model atom mekanika kuantum akan sulit diterapkan.
               •    Teori atom           :   Teori  atom  Rutherford adalah  model  dimana  setiap  muatan  positif
                   Rutherford                pada atom akan  terkonsentrasi  di  ruang  bernama  nukleus  atau  inti atom dan
                                             dikelilingi  oleh  elektron  bermuatan  negatif  yang  melintasinya  sehingga
                                             menambah besaran volume atom
               •    Teori atom Thomson   :   -   Isi dari teori atom yang dimiliki oleh Thomson adalah sebuah bola pejal atau
                                                bola biliar yang bermuatan positif yang memuat beberapa partikel bermuatan
                                                negatif atau elektron. Elektron-elektron ini akan tersebar pada bola seperti
                                                kismis pada roti.
                                             -   Teori atom Thomson bisa disebut dengan sebutan teori roti kismis.








                                        Di alam mikro, Atom berdansa

                                     Keindahannya sungguh mempesona
                                       Usai-lah sudah pembelajaran kita

                                     Walau waktu berlalu, janganlah lupa
































                                                            40]]></page><page Index="48"><![CDATA[41]]></page><page Index="49"><![CDATA[Anonim.  (2012).  Nanotechnologies:  Principles,  Applications,  Implications  and  Hands-on  Activities  (A
                     compendium for educators). Luxembourg: European Union.

               Anonim.     (Tanpa   Tahun).    Chapter   2:   Atoms    Molecules    and   Ions,   (Online),
                     (https://web.ung.edu/media/chemistry/Chapter2/Chapter2-
                     AtomsMoleculesAndIons.pdf), diakses 6 Maret 2024.

               Bishoftu.  Bogale,  Yiheyis.  Beshaw,  Habdolo  Esatu  Tamene.  (2019).  Module  For  General
                     Chemistry.

               Chang, Raymond. (2008). General Chemistry: The Essential Concepts (Fifth Edition). New York: Mc
                     Graw Hill.

               Corwin, Charles H. (2018). Introductory Chemistry: Concepts and Critical Thinking (8  Edition). USA:
                                                                                          th
                     Pearson Education

               Damari, Ari., Isnawati, Luluk., Sufiaty, Any. (2023). Bupena Merdeka: IPA Kimia untuk SMA/MA
                     Kelas X. Surabaya: Erlangga.

               Ebbing, Darrell D., Gammon, Steven D.. (2009). General Chemistry (9  Edition). USA: Houghton
                                                                                th
                     Mifflin Company.

               Jespersen, Neil D., Brady, James E., Hyslop, Alyson. (2012). Chemistry: The Molecular Nature of Matter
                     (Sixth Edition). USA: John Wiley and Sons.

               Learn    Now     Distance   Learning   College.   IGCSE     Chemistry   Lessons,   (Online),
                     (https://www.learnnow.org.uk/igcse-chemistry-cie-science-online-course-distance-
                     learning.html), diakses 5 Maret 2024.

               Lehn, Jean-Marie. (2006). Nanomaterials and Nanochemistry. France: Springer

               Milama, Burhanudin. Sabrina, Rahmah Nur. Yunita, Luki. (2022). Analysis of Questions in Chemistry
                     Textbook Based on Critical Thinking Ability, JTK: Jurnal Tadris Kimiya 7, 1 (135-146)

               Nuryadin, Bebeh Wahid. (2020). Pengantar Fisika Nanomaterial: Teori dan Aplikasi. Bandung: UIN
                     Sunan Gunung Djati.

               Trotta, Francesco. Mele, Andrea. (2019). Nanosponges: Synthesis and Applications (1  Edition). Wiley.
                                                                                         st













                                                            42]]></page></pages></Search>